%\renewcommand\refname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
%\addto\captionsrussian{\renewcommand\refname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}}

\renewcommand\bibname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ} % Проблема с ссылкой из содержания
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{lisyak} 
    Лисяк В.В. Основы компьютерной графики: 3D-моделирование и 3D-печать --- Издательство Litres, 2021. --- 111~с.
    
    \bibitem{zadorozhniy} 
    Модели освещения и алгоритмы затенения в компьютерной графике: учебное пособие / Задорожный А.Г. --- Новосибирск: Изд-во НГТУ, 2020. --- 80~с.
    
    \bibitem{globalillum} 
    Глобальная модель освещения с трассировкой лучей [Электронный ресурс]. Режим доступа: (дата обращения - 23.07.23) свободный. URL: http://www.mari-el.ru/mmlab/home/kg/Lection12/3.html
    
    \bibitem{golovnin} 
    Головнин А.А. Базовые алгоритмы компьютерной графики / Головнин А.А. // Проблемы качества графической подготовки студентов в техническом ВУЗе: традиции и инновации --- 2016. --- № 1. --- С.~13-30.

    \bibitem{porev} 
    Порев В.Н. Компьютерная графика --- СПб.: БХВ-Петербург, 2002. --- 432~с.
    
    \bibitem{yanova} 
    Янова Р.Ю. Метод прямой и обратной трассировки / Янова Р.Ю. // Вестник науки и образования. --- 2016. --- № 5(17) --- С.~29-30.
    
    \bibitem{evstratov} 
    Евстратов В.В. Создание программы визуализации псевдотрехмерного изображения с помощью рейкастинга / В. В. Евстратов. --- Текст : непосредственный // Молодой ученый. --- 2020. --- № 50~(340). --- С.~12-15. --- URL: https://moluch.ru/archive/340/76504/ (дата обращения: 23.07.2023).

    \bibitem{raycasting} 
    A ray casting method for the computation of the area of feasible solutions for multicomponent systems: Theory, applications and FACPACK-implementation [Электронный ресурс]. Режим доступа: (дата обращения - 23.07.23) свободный. URL: https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003267016314209 
    
    \bibitem{habrraycasting} 
    Обучение технологии ray-casting, часть 1 [Электронный ресурс]. Режим доступа: (дата обращения - 23.07.23) свободный. URL: https://habr.com/ru/articles/515256/

    \bibitem{raymarching} 
    Biagioli A. Raymarching Distance Fields: Concepts and Implementation in Unity [Электронный ресурс]. Режим доступа: (дата обращения - 15.07.2023) свободный. URL: https://adrianb.io/2016/10/01/raymarching.html

    \bibitem{colormethods} 
    Методы закраски [Электронный ресурс]. Режим доступа: (дата обращения - 21.07.23) свободный. URL: https://portal.tpu.ru/SHARED/j/JBOLOTOVA/academic/ComputerGra\-phics/8.~Методы закраски\_2019.pdf
    
\end{thebibliography}
%\renewcommand{\refname}{СПИСОК ИСПОЛЬЗУЕМОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}
\bibliographystyle{utf8gost705u}
\bibliography{lib}{}

